**京急1000型電聯車**（）是[京濱急行電鐵的](../Page/京濱急行電鐵.md "wikilink")[通勤型電車](../Page/通勤型電車.md "wikilink")，在2002年4月15日開始服務。

鑑於在「京急」內也有一種名為[1000型的電車](../Page/京急1000型電車_\(首代\).md "wikilink")，所以通常會稱呼這車為**新1000型**/**N1000型**。鐵路迷也會按其特徵給予不同別名，例如採用[西門子](../Page/西門子.md "wikilink")[GTO](../Page/GTO.md "wikilink")-[VVVF的一二期車為](../Page/VVVF.md "wikilink")「歌う子」(會唱歌的小孩)；採用西門子[IGBT](../Page/IGBT.md "wikilink")-VVVF的由於其起動時的高音則稱為「悲鳴」；到後期採用不銹鋼車身的由於其反光的銀色則稱為「銀様」(銀大人)。

## 概要

新1000型是為了取代[1000型及](../Page/京急1000型電車_\(首代\).md "wikilink")[700型而製造的](../Page/京急700型電車.md "wikilink")。每-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-車廂長度為18m，設有3對車門。門與門之間的座位是使用對向式座位，但是車廂末端的位置是使用並排式座位。

特記以下文中稱呼京急本線南側為「浦賀方」、北側為「品川方」、東側為「海側」、西側為「山側」。

## 外觀

### 1～5次車

<div style="float:right; margin:0 0 0 10px;text-align:center;">

[Keikyu-New1000.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Keikyu-New1000.jpg "fig:Keikyu-New1000.jpg")
[Keikyu_N1000_series_1185_Formation.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Keikyu_N1000_series_1185_Formation.jpg "fig:Keikyu_N1000_series_1185_Formation.jpg")

</div>

  - [鋁合金製車身](../Page/鋁合金.md "wikilink")，外観與塗色，車門數一樣的[600型相似](../Page/京急600型電車.md "wikilink")。
  - 水撥蓋掩和[2100型相同](../Page/京急2100型電車.md "wikilink")
  - 2003年所製的2代車側面配上了大型的黑色窗子，行先、列車種別加入英語。
  - 2005年所製的4代車上的列車種別顯示器採用了[LED](../Page/發光二極管.md "wikilink")(目的地顯示器為白色LED、運行編號為橙色LED)。

### 6次車以後

  - [不鏽鋼製車身](../Page/不鏽鋼.md "wikilink")
  - 基本設計有所變更，車體、車門、窗採用[東急車輛製造的標準](../Page/東急車輛製造.md "wikilink")
  - 前面部份以[普通鋼製](../Page/普通鋼.md "wikilink")，1～5次車逃生門上的水撥蓋掩被取消了。
  - 車側塗裝採用新設計，車窗周邊保留不銹鋼色
  - 京急自1967年（昭和42年）的700型1次車40年以後再採用高運轉台構造，且運轉台背後的座席廢止，令先頭車定員數有所變更。

### 1600番台及1177、1185編成

  - 車身設計和其他不鏽鋼車相同，唯塗裝重用鋁合金車的設計

### 1800番台

  - 車身跟1600番台相近
  - 車頭設有貫通門，兩列1800番台連結時可貫通，以符合淺草線直通要求

## 車廂

  - 鋁合金車車門與車門間的座位是使用對向式座位，但是車廂未端的位置是使用並排式座位。
  - 先頭車有專門置放[輪椅的空間](../Page/輪椅.md "wikilink")。
  - 1000型是京急第一款設有關門提示聲音的電車。

## 機器設計

承襲2100形，1-2次車採用了西門子（Siemens）的GTO-VVVF裝置，型號為SIBAS32型，電動機方面，亦採用了西門子製的1TB2010-0GC02電動機（功率為190kW，定格轉數1800rpm，最高轉數5243rpm），動拖比為1:1(8-{zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組為4M4T、4-{zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組為2M2T）。

部份列車(尤其為第一、二次車)由於西門子獨特的音階磁勵音，起動加速時會發出有如Cminor的音階Fa-So-La-♭Ti-Do-Re-♭Me-Fa-So-，鐵路迷則稱之為「會唱歌的小孩」。\[1\]

1・2次車的先頭車搭載了在[非常制動](../Page/非常制動.md "wikilink")、[回生制動失效時會噴出陶瓷質料粒子](../Page/回生制動.md "wikilink")，防止制動能力不足的放沙裝置、但由於使用率低，3次車以後取消了這項設計。

另外，為試驗IGBT-VVVF的性能表現，1401編組於2003年-2006年間更換了同廠製造的IGBT-VVVF逆變器（與3-5次車所用的型號不同），亦更換了全LED顯示屏試驗，該車於2006還原原有設計。1405編組於2011年更換了東芝製的IGBT-VVVF，一直保留至此。

3-5次車使用與1-2次車同廠製造的西門子IGBT-VVVF，動拖比方面，由於後來發現採用MT比為1:1的設計，在濕地上剎車能力不足，故由本批車開始，改作
3:1（8-{zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組為6M2T、4-{zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組為3M1T），但由於機器功率沒有修改，如以全功率運作會導致打滑及電力系統不勝負荷，故功率限制在125kW。

6次車以後改為大量採用國產組件，4輛，6輛編組採用了東洋電機製的ATR-8155-RG694B-M
IGBT-VVVF，8輛編組則採用三菱電機製的MAP-138-15V174
IGBT-VVVF。電動機方面，8輛編組採用三菱製的MB-5121-A及東洋製TDK-6162-A（功率為155kW）。三菱製VVVF車於15次車起試用純電氣回生制動，及後擴展使用至本系列所有採用三菱VVVF的編組上。

1367編組試用東芝製IGBT，採用SVF102-G0 IGBT-VVVF及SEA-548永磁電動機，每小時額定輸出190kW。

1177編組及1185編組及1200番台轉用了三菱MAP-194-15V-295 MOSFET
SiC-VVVF，電動機改為三菱MB-5171-A，每小時額定功率為190kW。唯因都營地下鐵一方暫時禁止使用SiC
VVVF的列車進入，此數列車暫時未能使用於乘入班次。

轉向架方面，1-5次車使用車體直結式[氣墊懸掛轉向架](../Page/氣墊懸掛.md "wikilink")（TH-2100A型及TH-2100B型）。6次車以後採用改良型。

## 編成

有8-{zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組及4-{zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組兩個種類。

8-{zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組的排列如下:(1-3次車)

浦賀方向：

Muc-Tpu-Tu-Mu-Ms-Ts-Tps-Msc.

(4次車)

Muc-Tpu-Mu-Mu-Ms-Ms-Tps-Msc。

4-{zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組的排列如下:

(第1、2編組)：Muc1-Tpu1-Tps1-Msc1

(第3、4編組)：Muc1-T-Tp-Msc1

[集電弓是寫作Tp](../Page/集電弓.md "wikilink")(4-{zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組中的第1、2編組各有1支搭載)。備有空氣壓縮機車輛寫作Muc/Msc。

### 編組表

左方為浦賀、三崎口、京急久里濱、新逗子、羽田機場方向，右方為京急蒲田、品川、泉岳寺、京成高砂、成田機場方向

#### 一次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1001-1002-1003-1004-1005-1006-1007-1008
  - 1009-1010-1011-1012-1013-1014-1015-1016
  - 1017-1018-1019-1020-1021-1022-1023-1024

##### 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1401-1402-1403-1404
  - 1405-1406-1407-1408

#### 二次車

<div style="float:right; margin:0 0 0 10px;text-align:center;">

</div>

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1025-1026-1027-1028-1029-1030-1031-1032
  - 1033-1034-1035-1036-1037-1038-1039-1040

##### 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1409-1410-1411-1412
  - 1413-1414-1415-1416

#### 三次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1041-1042-1043-1044-1045-1046-1047-1048
  - 1049-1050-1051-1052-1053-1054-1055-1056

##### 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1417-1418-1419-1420
  - 1421-1422-1423-1424

#### 四次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1057-1058-1059-1060-1061-1062-1063-1064

##### 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1425-1426-1427-1428
  - 1429-1430-1431-1432
  - 1433-1434-1435-1436
  - 1437-1438-1439-1440

<!-- end list -->

  - 由四次車開始，行先顯示器改為 LED 顯示。

#### 五次車

<div style="float:right; margin:0 0 0 10px;text-align:center;">

[Keikyu-1000-2-9th-unit.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Keikyu-1000-2-9th-unit.jpg "fig:Keikyu-1000-2-9th-unit.jpg")

</div>

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1065-1066-1067-1068-1069-1070-1071-1072

##### 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1441-1442-1443-1444
  - 1445-1446-1447-1448

#### 六次車

由六次車開始，是京急首次使用[不鏽鋼作為製造車身的物料](../Page/不鏽鋼.md "wikilink")

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1073-1074-1075-1076-1077-1078-1079-1080

#### 七次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1081-1082-1083-1084-1085-1086-1087-1088
  - 1089-1090-1091-1092-1093-1094-1095-1096

#### 八次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1097-1098-1099-1100-1101-1102-1103-1104
  - 1105-1106-1107-1108-1109-1110-1111-1112
  - 1113-1114-1115-1116-1117-1118-1119-1120

##### 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1449-1450-1451-1452
  - 1453-1454-1455-1456

#### 九次車

##### 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1457-1458-1459-1460
  - 1461-1462-1463-1464
  - 1465-1466-1467-1468
  - 1469-1470-1471-1472
  - 1473-1474-1475-1476
  - 1477-1478-1479-1480
  - 1481-1482-1483-1484
  - 1485-1486-1487-1488

#### 十次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1121-1122-1123-1124-1125-1126-1127-1128
  - 1129-1130-1131-1132-1133-1134-1135-1136
  - 1137-1138-1139-1140-1141-1142-1143-1144

##### 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1489-1490-1491-1492

#### 十一次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1145-1146-1147-1148-1149-1150-1151-1152

##### 6-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1301-1302-1303-1304-1305-1306
  - 1307-1308-1309-1310-1311-1312
  - 1313-1314-1315-1316-1317-1318

#### 十二次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1153-1154-1155-1156-1157-1158-1159-1160

##### 6-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1319-1320-1321-1322-1323-1324
  - 1325-1326-1327-1328-1329-1330

#### 十三次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1161-1162-1163-1164-1165-1166-1167-1168

##### 6-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1331-1332-1333-1334-1335-1336
  - 1337-1338-1339-1340-1341-1342

#### 十四次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1169-1170-1171-1172-1173-1174-1175-1176

##### 6-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1343-1344-1345-1346-1347-1348
  - 1349-1350-1351-1352-1353-1354
  - 1355-1356-1357-1358-1359-1360

#### 十五次車

##### 6-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1361-1362-1363-1364-1365-1366
  - 1367-1368-1369-1370-1371-1372

##### 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1801-1802-1803-1804
  - 1805-1806-1807-1808

#### 十六次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1177-1178-1179-1180-1181-1182-1183-1184
  - 1185-1186-1187-1188-1189-1190-1191-1192

##### 6-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1601-1602-1603-1604-1605-1606
  - 1607-1608-1609-1610-1611-1612

##### 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1809-1810-1811-1812

#### 十七次車

##### 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1201-1202-1203-1204-1205-1206-1207-1208
  - 1209-1210-1211-1212-1213-1214-1215-1216
  - 1217-1218-1219-1220-1221-1222-1223-1224

##### 6-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組

  - 1613-1614-1615-1616-1617-1618
  - 1619-1620-1621-1622-1623-1624

## 數目

截至 2008 年 10 月，此型號共製造了八輛編組車廂 13 列共 104 節及四輛編組車廂 14 列共 56 節，總計共 160
節車廂在藉。當中有 32 節車廂（三列八輛、兩列八輛）為不鏽鋼車體。行先顯示器方面，共 13 列列車改以 LED
顯示列車種別及目的地等資訊。

## 運用

  - 8-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組主要會作優等列車使用、並和[都營淺草線](../Page/都營淺草線.md "wikilink")、[京成線](../Page/京成電鐵.md "wikilink")、[北總線作直通運轉](../Page/北總鐵道.md "wikilink")，10次車或以後新車可進入京成成田空港線。
  - 6-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組主要會作普通列車使用，與1500型、2000型及800型共用
  - 4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組主要會作優等列車增結車及普通列車使用，如作機場特急使用時，有可能將兩列
    4-{zh:輛;zh-tw:節;zh-hk:卡;zh-cn:节}-編組列車併結當作8輛列車使用
  - 可以跟[2100型](../Page/京急2100型電車.md "wikilink")、[600型](../Page/京急600型電車_\(三代\).md "wikilink")、[1500型](../Page/京急1500型電車.md "wikilink")、[2000型連結](../Page/京急2000型電車.md "wikilink")。

## 參考

[Category:京濱急行電鐵](../Category/京濱急行電鐵.md "wikilink")
[Category:日本電力動車組](../Category/日本電力動車組.md "wikilink")
[Category:京濱急行電鐵車輛](../Category/京濱急行電鐵車輛.md "wikilink")
[Category:川崎製鐵路車輛](../Category/川崎製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:東急製鐵路車輛](../Category/東急製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:綜合車輛製鐵路車輛](../Category/綜合車輛製鐵路車輛.md "wikilink")
[Keikyuu Class 1000 II](../Category/1500伏直流电力动车组.md "wikilink")

1.  \[<http://www.youtube.com/watch?v=AhqvHMqXUic> Keikyu Singing Trains
    - Youtube